\chapter{Arhitektura i dizajn sustava}


	Arhitekturu možemo podijeliti na tri (3) podsustava:
	\begin{itemize}
		\item Web poslužitelj
		\item Web aplikacija
		\item Baza podataka
	\end{itemize}
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[scale=0.4]{slike/Arhitektura.PNG} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
			\centering
			\caption{Slika 4.1: Arhitektura sustava}
			\label{fig:promjene}
		\end{figure}
	\noindent \underbar {Web preglednik} je program koji korisniku omogućuje pregled www dokumenata. Dakle, korisniku se prikazuju web-stranica i svi multimedijalni sadržaji vezani za nju. Web-stranica je pisana u kodu (HTML + css) te ju web preglednik prevodi i prikazuje. Korisnik putem web preglednika šalje zahtjev web poslužitelju.\par
	\noindent \underbar{Web poslužitelj} osnova je rada web aplikacije. Njegova primarna zadaća je komunikacija klijenta s aplikacijom. Komunikacija se odvija preko HTTP (engl. Hyper Text Transfer Protocol) protokola, što je protokol u prijenosu informacija na webu.\par
\noindent Poslužitelj je onaj koji pokreće \underbar{web aplikaciju} te joj prosljeđuje zahtjev. Korisnik svojim radom na web aplikaciji zadaje zahtjeve koje je web aplikacija dužna obraditi. Ovisno o zahtjevu, web aplikacija pristupa bazi podataka nakon čega web poslužitelj vraća odgovor u obliku HTML obrasca vidljivog web pregledniku.\par
Programski jezici koji su korišteni za izradu projekta su javascript (node) te postgres za izradu baze podataka. Arhitektura sustava temeljiti će se na MVC (Model - View- Controller) konceptu koji funkcionira na poznatom principu tzv. \emph{separation of concerns} što u prijevodu znači razdvojiti nadležnosti. Zbog takvog principa rada MVC model znatno olakšava razvoj web aplikacije, razvijanje i dodavanje novih svojstava u sustav.\par
MVC koncept sastoji se od:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Model} - je središnja komponenta čiji je glavni zadatak dohvat i manipulacija podacima i to u suradnji s bazom podataka dok ulazne podatke prima od Controller komponente.
		\item \textbf{View} - je komponenta čiji je glavni zadatak prikaz dobavljenih podataka koje prima od Model komponente. Mogući su različiti prikazi istog podatka poput grafičkog ili tabličnog prikaza.
		\item \textbf{Controller} - je zadužen za primanje i uređivanje zahtjeva i upravljanje Model i View komponentama. Upravlja korisničkim zahtjevima i na temelju njih izvodi daljnju interakciju s ostalim elementima sustava
	\end{itemize}
	\eject

		

				
		\section{Baza podataka}
		\label{bazpod}
			
			
			
		Za potrebe sustava HGSStracks koristit će se relacijska baza podataka. Osnovni element baze je tablica koja je definirana imenom i atributima. Glavni zadatak baze je pohrana, izmjena i dohvat podataka. Baza za ovaj projekt se sastoji od tablica:
		
		\begin{itemize}
			\item Users
			\item Action
			\item Mission
			\item Assignment
			\item Skill
			\item HasSkill
			\item Station
			\item Session
			\item Location
			\item TempStation
			\item ActionComments
		\end{itemize}
		
			\subsection{Opis tablica}
			

				\textbf{Users} Ovaj entitet sadržava sve važne informacije o korisniku aplikacije. \\
				Sadrži atribute: username, password, firstName, lastName, email, phonenumber, availability,
				role, approved(prilikom registracije), idStation(id stanice kojoj pripada) i userImage. Ovaj entitet je u \textit{Many-to-One} s entitetom Station preko atributa idStation(za spasioce), \textit{One-to-One} također s entitetom Station preko atributa username(za voditelja), \textit{Many-to-Many} s entitetom Skill preko username i a entitetom ActionComments u vezi \textit{Many-to-Many} preko atributa username.
				
							\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{User}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{User}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					
					\colorbox{LightGreen} {username}& VARCHAR	&  	Jedinstveni identifikator korisnika 	\\ \hline
					password	& VARCHAR &  Hash lozinke	\\ \hline 
					firstName & VARCHAR &   Ime korisnika\\ \hline 
					lastName & VARCHAR	&  	Prezime korisnika	\\ \hline phonenumber	& VARCHAR & Broj mobitela korisnika  	\\ \hline
					email & VARCHAR & E-mail korisnika \\ \hline
					availability & boolean & Dostupnost korisnika \\ \hline
					approved & boolean & Prihvaćenost zahtjeva za registracijue \\ \hline
					role & VARCHAR & Uloga \\ \hline
					\colorbox{LightBlue} {idStation} & INT & Id  stanice kojoj korisnik pripada \\ \hline
					userImage & BYTEA & Fotografija korisnika \\ 
					
					
				\end{longtabu}
				

			
			
			\textbf{Action} Ovaj entitet sadržava sve važne informacije o akcijama spašavanja.\\
			Sadrži atribute: idAction, onGoingAction i description.
			Ovaj entitet je u \textit{One-to-Many} vezi s entitetom TempStation preko idAction, s entitetom Mission u \textit{One-to-Many} vezi preko atributa idAction i u \textit{One-to-Many} vezi s entitetom ActionComments, također preko atributa idAction.
			

		
		
			\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
			
			\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Action}}	 \\[3pt] \hline
			\endfirsthead
			
			\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Action - ime tablice}}	 \\[3pt] \hline
			\endhead
			
			\hline 
			\endlastfoot
			
			\colorbox{LightGreen}{idAction} & INT	&  	Jedinstveni identifikator akcije 	\\ \hline
			onGoingAction	& boolean &  Akcija u tijeku	\\ \hline 
			description & VARCHAR &   Opis akcije\\ \hline 
			actionTitle & VARCHAR &   Naziv akcije\\ \hline 
			
			
			
			\end{longtabu}
		
		
			\textbf{Mission} Ovaj entitet sadržava informacije o vještini i priključenosti pojedinog spasioca na nekoj akciji.
			Sadrži atribute: idMission, username, idAction i idSkill. Ovaj entitet je u \textit{Many-to-One} vezi s entitetom HasSkill preko atributa username i idSkill, s entitetom Location u \textit{One-to-Many} vezi preko atributa idMission, a također je u \textit{Many-to-One} vezi s entitetom
			Action preko atributa idAction.
			
			
			\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Mission}}	 \\[3pt] \hline
				\endfirsthead
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Mission}}	 \\[3pt] \hline
				\endhead
				
				\hline 
				\endlastfoot
				
				\colorbox{LightGreen}{idMission} & INT &  	Jedinstveni identifikator zadatka 	\\ \hline
				\colorbox{LightBlue}{idAction}	& INT &  Jedinstveni identifikator akcije	\\ \hline 
				\colorbox{LightBlue}{idSkill} & INT & Jedinstveni identifikator vještine \\ \hline
				\colorbox{LightBlue}{username} & VARCHAR & Korisničko ime spasioca
				
				
				
			\end{longtabu}
		
					\textbf{Assignment} Ovaj entitet sadržava informacije o zadacima pojedinog spasioca na nekoj akciji.
		Sadrži atribute: idAssignment, assignmentText, description,
		longitude, latitude, finished, idMission. Ovaj entitet je u \textit{Many-to-One} vezi s entitetom Mission preko atributa
		idMission.
		
		
		\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
			
			\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Assignment}}	 \\[3pt] \hline
			\endfirsthead
			
			\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Assignment}}	 \\[3pt] \hline
			\endhead
			
			\hline 
			\endlastfoot
			
			\colorbox{LightGreen}{idAssignment} & INT &  	Jedinstveni identifikator zadatka 	\\ \hline
			\colorbox{LightBlue}{idMission}	& INT &  Jedinstveni identifikator misije	\\ \hline 
			assignemntText	& VARCHAR &  Naslov zadatka \\ \hline
			description	& VARCHAR &  Opis zadatka \\ \hline
			longitude	& DOUBLE PRECISION &  Geo. širina zadatka \\ \hline
			latitude	& DOUBLE PRECISION &  Geo. dužina zadatka \\ \hline
			finished	& BOOLEAN &  Završenost zadatka \\ \hline
			
			
			
		\end{longtabu}
		
			\textbf{Skill} Ovaj entitet sadržava informacije o vještinama spašavanja.\\
			Sadrži atribute: idSkill i nameSkill. Ovaj entitet je u \textit{Many-to-Many} vezom s entitetom Users preko atributa idSkill.
			
			\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Skill}}	 \\[3pt] \hline
				\endfirsthead
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Skill - ime tablice}}	 \\[3pt] \hline
				\endhead
				
				\hline 
				\endlastfoot
				
				\colorbox{LightGreen}{idSkill} & INT	&  	Jedinstveni identifikator vještine 	\\ \hline
				nameSkill	& VARCHAR &  Naziv i opis vještine
				
				
				
			\end{longtabu}
		
			\textbf{HasSkill} Ovaj entitet sadržava informacije o vještinama pojedinog spasioca.
			Sadrži atribute: idSkill i username. Rezultat je \textit{Many-to-Many} veze između entiteta Users i Skill.
			
						\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{hasSkill}}	 \\[3pt] \hline
				\endfirsthead
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{hasSkill - ime tablice}}	 \\[3pt] \hline
				\endhead
				
				\hline 
				\endlastfoot
				
				\colorbox{LightGreen}{idSkill} & INT	&  	Jedinstveni identifikator vještine 	\\ \hline
				\colorbox{LightGreen}{username}	& VARCHAR &  Jedinstveni identifikator korisnika
				
				
				
			\end{longtabu}
		
			\textbf{Station} Ovaj entitet sadrži informacije o stanicama.\\
			Sadrži atribute: idStation, nameStation, latitude, longitude i nameLeader(korisničko ime od voditelja). Ovaj entitet je u \textit{One-to-Many} vezi s entitetom Users preko atributa idStanice, a također i u \textit{One-to-One} vezi s entitetom Users preko atributa nameLeader.
			
						\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Station}}	 \\[3pt] \hline
				\endfirsthead
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Station}}	 \\[3pt] \hline
				\endhead
				
				\hline 
				\endlastfoot
				
				\colorbox{LightGreen}{idStation} & INT	&  	Jedinstveni identifikator stanice 	\\ \hline
				nameStation	& VARCHAR &  Naziv stanice \\ \hline
				\colorbox{LightBlue}{nameLeader} & VARCHAR & Korisničko ime voditelja stanice\\ \hline
				Latitude & DOUBLE PRECISION & Geografska širina \\ \hline
				Longitude & DOUBLE PRECISION & Geografska dužina
				
				
				
			\end{longtabu}
		\eject
		
			\textbf{Session} Entitet sadrži informacije o sjednicama(eng. session). \\
			Sadrži atribute: sid(id sjednice), sess(session cookie) i expire(vrijeme isteka).
			
						\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Skill}}	 \\[3pt] \hline
				\endfirsthead
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Skill - ime tablice}}	 \\[3pt] \hline
				\endhead
				
				\hline 
				\endlastfoot
				
				\colorbox{LightGreen}{sid} & VARCHAR	&  	Jedinstveni identifikator sjednice 	\\ \hline
				sess	& JSON &  Sjednički kolačić u obliku jsona\\ \hline
				expire & TIMESTAMP & Vrijeme isteka kolačića
				
				
				
			\end{longtabu}
		
		\textbf{Location} Entitet sadrži informacije o lokaciji spasioca na akciji. Slabi je entitet u vezi s entitetom Mission. Sadrži atribute: username, idAction, pingTime, latitude, longitude. 
		
		\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
			
			\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Location}}	 \\[3pt] \hline
			\endfirsthead
			
			\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Location}}	 \\[3pt] \hline
			\endhead
			
			\hline 
			\endlastfoot
			
			\colorbox{LightGreen}{idMission} & VARCHAR	&  	Jedinstveni identifikator zadatka 	\\ \hline
			\colorbox{LightGreen}{pingTime} & TIMESTAMP & Vrijeme dohvaćanja lokacije\\ \hline
			latitude & DOUBLE PRECISION & Geografska širina \\ \hline
			longitude & DOUBLE PRECISION & Geografska dužina \\
			
			
			
		\end{longtabu}
		
		\textbf{TempStation} Ovaj entitet sadrži informacije o lokaciji privremene stanice na nekoj akciji. Sadrži atribute idAction, idTempStation, longitude, latitude. Slabi je entitet u vezi s entitetom Action.
		
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
			
			\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{TempStation}}	 \\[3pt] \hline
			\endfirsthead
			
			\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{TempStation}}	 \\[3pt] \hline
			\endhead
			
			\hline 
			\endlastfoot
			
			\colorbox{LightGreen}{idAction} & INT	&  	Jedinstveni identifikator akcjije 	\\ \hline
			\colorbox{LightGreen}{idtempStation} & INT & Jedinstveni identifikator privremene stanice\\ \hline
			latitude & DOUBLE PRECISION & Geografska širina \\ \hline
			longitude & DOUBLE PRECISION & Geografska dužina \\
			
			
			
		\end{longtabu}
	\eject
	
		\textbf{ActionComments} Entitet sadrži informacije o komentarima vezanima za akciju. Posjeduje atribute: idAction, commentTimestamp, username, comment.U \textit{Many-to-One} vezi je s entitetom Action preko atributa idAction, a također u \textit{Many-to-One} vezi s entitetom Users preko atributa username.
		
		
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
			
			\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{ActionComments}}	 \\[3pt] \hline
			\endfirsthead
			
			\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{ActionComments}}	 \\[3pt] \hline
			\endhead
			
			\hline 
			\endlastfoot
			
			\colorbox{LightGreen}{idAction} & INT	&  	Jedinstveni identifikator akcije 	\\ \hline
			\colorbox{LightGreen}{commentTime} & TIMESTAMP & Vrijeme slanja komentara\\ \hline
			\colorbox{LightGreen}{username} & VARCHAR &
			Korisničko ime spasioca \\ \hline
			comment & VARCHAR & Komentar spasioca
			
			
			
		\end{longtabu}		
	
			
			\subsection{Dijagram baze podataka}
				\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.4]{slike/RelacijskiDijagram.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
	\centering
	\caption{Dijagram baze podataka}
	\label{fig:promjene}
\end{figure}
			
			\eject
			
			
		\section{Dijagram razreda}

			Slike 4.3 i 4.4 prikazuju dijagrame razreda koji pripadaju \textit{backend} dijelu MVC arhitekture. Na slici 4.3 prikazani su Controller-i koji služe u \textit{backend-u} za upravljanje web aplikacijom u ovisnosti o tome koji korisnik je registriran. Svaki korisnik ima drugačiju razinu pristupa samoj web aplikaciji te shodno tome ima više ili manje mogućnosti u aplikaciji. 

Administrator ima najveću razinu pristupa aplikaciji te zbog toga može i najviše toga raditi što se vidi iz njegovog popisa metoda koje koristi. Spasioc i dispečer imaju istu razinu pristupa, ali dispečer zbog svoje uloge ima drugačije metode koje su potrebne samo njemu u aplikaciji poput npr. NapraviAkciju(). Neregistrirani korisnik ima najmanju razinu pristupa aplikaciji te posljedično i najmanje mogućnosti korištenja aplikacije odnosno najmanji popis metoda.
			
				\begin{figure}[H]
		\includegraphics[scale=0.4]{slike/controller.jpeg} %veličina slike u odnosu na 	originalnu datoteku i pozicija slike
		\centering
		\caption{Dijagram razreda controller}
		\label{fig:promjene}
		\end{figure}

Na slici 4.4 prikazan je dijagram razreda modela koji služe kao prikaz baze podataka u aplikaciji i samih metoda komunikacije baze podataka s aplikacijom u ovisnosti o razredu koji komunicira s bazom podataka. 

Razred User predstavlja korisnika aplikacije i zbog toga ima navedeene sve atribute koji prijavljenji korisnik mora imati da bi mogao komunicirati s bazom podataka. Da bi se korisnik mogao prijaviti potrebna je komunikacija s bazom podataka radi provjere podataka. Razred Mission predstavlja zadatak koji korisnik logiran kao spasilac treba obaviti. Razred Action predstavlja akciju koju može kreirati korisnik logiran kao dispečer, a na njoj mogu sudjelovati korisnici logirani kao spasioci.
	
					\begin{figure}[H]
		\includegraphics[scale=0.3]{slike/Model.jpg} %veličina slike u odnosu na 	originalnu datoteku i pozicija slike
		\centering
		\caption{Dijagram razreda model}
		\label{fig:promjene}
	\end{figure}

 	\eject

		
			
						
			
			U ažuriranom prikazu dijagrama razreda modela možemo vidjeti niz novih metoda potrebnih za funkcionalnost web aplikacije. U dijagramu nisu prikazane metode upravljanja bazom podataka radi preglednosti. One su nužne za obavljanje funkcionalnosti popisanih metoda te su implementirane pomoću SQL upita i služe kao način komuniciranja s bazom podataka. Dodan je i razred Komentara koji su dio svake akcije. Ažurirani su i odnosi između razreda. 
			
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[scale=0.2]{slike/Model2.0.jpg}
				\caption{Ažurirani prikaz dijagrama razreda modela}
			\end{figure}
			
			\newpage
			U ažuriranom prikazu dijagrama razreda Controllera ažurirane su metode pojedinih Controller komponenti. Dodan je i razred za Controller prikaza karti koji je zaslužan za prikaz karti i komentara pojedine akcije.
			
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[scale=0.25]{slike/controller2.0.jpg}
				\caption{Ažurirani prikaz dijagrama razreda Controller}
			\end{figure}
		
		
			\eject
		
		\section{Dijagram stanja}
			
			Dijagram stanja pokazuje stanja nekog objekta i njegove prijelaze iz jednog u drugo koji se temelje na događajima. Priloženi dijagram stanja opisuje stanja Spasioca i moguće promjene.\\
			 Dostupnost se može mijenjati pritiskom na gumb \textit{Promijeni dostupnost} ili prihvatom odaziva na akciju. Prihvatom odaziva na akciju, Spasilac se nalazi u stanju bez zadataka,ali na akciji. Istovremeno uz to, ulazi i u stanje nedostupnosti. Spasilac rješava zadatke koje mu dodjeljuje Dispečer izmjenjujući 2 prikladna stanja. Ukoliko je Spasilac na akciji, njegova se dostupnost ne može mijenjati iz stanja \textit{Nedostupan}. Prilikom završetka ili uklanjanja s akcije, njegova dostupnost postaje \textit{Dostupan}.
			
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[scale=0.3]{slike/dijagramstanja.jpg}
				\caption{Dijagram stanja dostupnosti Spasioca}
			\end{figure}
			
			
			\eject 
		
		\section{Dijagram aktivnosti}
			
			
			 
			 Dijagram aktivnosti se koristi za jednostavan prikaz dinamičkih karakteristika sustava. Svaki korak dijagram se izvodi tek nakon što je prethodni završio.\\
			 Otvaranje akcije od strane Dispečera se sastoji od pritiska na poveznicu za otvaranje akcije, ispunjavanja predloška te potvrde otvaranja. Prilikom uspješno izvršenog otvaranja akcije, podatci se pohranjuju u bazu podataka te se Dispečeru prikazuju sve otvorene akcije.
			 
			 \begin{figure}[H]
			 	\centering
			 	\includegraphics[scale=0.35]{slike/dijagramaktivnosti}
			 	\caption{Dijagram aktivnosti otvaranja akcije od strane Dispečera}
			 \end{figure}
		 
			
			\eject
		\section{Dijagram komponenti}
		
			
			 Osnovni komponenti dijagrama su Web aplikacija, Web preglednik i baza podataka. Web aplikacija je temeljena na MVC oblikovnom obrascu. Sukladno tome web aplikacija se može podijeliti na 3 osnovne komponente : Model,View i Controller. Ujedno su i prikazane važne komponente za funkcionalnost web aplikacije poput vanjskog servisa OSRM i knjižnice Leaflet koje služe za prikaz karti na web aplikaciji.\\
			 Također je prikazana ovisnost Controllera karte i View komponenti karte. Radi preglednosti nisu prikazani svi dijelovi View,Controller i Model komponenti. 
			 
			 \begin{figure}[H]
			 	\centering
			 	\includegraphics[scale=0.25]{slike/componentDiagram}
			 	\caption{Dijagram komponenti web aplikacije}
			 \end{figure}